\begin{exoApp}{10}{1}[Dénombrement]
\label{\formatexo{1}}
On possède un jeu de 32 cartes. On note $A$ l'ensemble ``les deux cartes tirées sont rouges'', $B$ l'ensemble ``les deux cartes tirées sont un valet et un dix'' et $C$ l'ensemble ``les deux cartes tirées sont un personnage''.

Que représente $\overline{A}, A\cap B \cap \overline{C}$ et $(A\cap B)\cap C$ ?\\
Ecrire à l'aide des ensembles $A, B$ et $C$ les ensembles $F$: ``les deux cartes tirées sont des personnages et ne sont pas toutes les deux rouges'', et $G$: ``on obtient au plus un personnage rouge''.
\end{exoApp}

\begin{correction}
En français, $\overline{A}$ représente l'ensemble ``au moins une des deux cartes n'est pas rouge'', $A\cap B \cap \overline{C}$ représente l'ensemble ``les deux cartes sont rouges, sont un valet et un dix et au moins un des deux n'est pas un personnage'', ce qui se simplifie en ``les deux cartes sont un valet rouge et un dix rouge''. Enfin $A\cap B \cap C$ est l'ensemble vide : en effet, il est impossible que les deux cartes soient un valet et un dix, et en même temps, deux personnages.\\
 À l'aide des ensembles $A, B$ et $C$, on a
 \[F = C \cap \overline{A} \textrm{ et } G = \underbrace{A \cap \overline{C}}_{\textrm{\parbox{1in}{si les deux sont rouges, on a au plus un personnage}}} \cup \overline{A}\]
\end{correction}
